\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

\vspace{0.5cm}

Au terme de ce stage, je tiens à exprimer ma sincère gratitude 
à toutes les personnes qui ont contribué, de près ou de loin, 
à la réussite de ce travail et à l'enrichissement de mon 
expérience professionnelle.

\vspace{0.5cm}

Je remercie en premier lieu \textbf{l'entreprise Bewize} de m'avoir 
accueillie au sein de ses équipes et de m'avoir offert l'opportunité 
de réaliser ce stage dans un environnement professionnel stimulant 
et bienveillant. Ce stage a été une expérience particulièrement 
enrichissante qui m'a permis de développer mes compétences techniques 
et professionnelles.

\vspace{0.5cm}

J'adresse mes sincères remerciements au \textbf{Product Manager de Bewize}, 
mon encadrant principal, pour sa disponibilité, sa confiance et 
ses précieux conseils tout au long du stage. Sa vision produit 
claire et ses retours constructifs ont été déterminants dans 
la réussite du projet.

\vspace{0.5cm}

Je tiens également à remercier chaleureusement le \textbf{Tech Lead 
de Bewize} pour son encadrement technique de qualité, sa patience 
et le temps qu'il m'a consacré pour répondre à mes questions 
et m'aider à surmonter les difficultés techniques rencontrées 
au cours du développement.

\vspace{0.5cm}

Mes remerciements vont également à \textbf{l'ensemble de l'équipe 
de développement de Bewize} pour leur accueil chaleureux, leur 
esprit de collaboration et leur bonne humeur au quotidien. 
Travailler à leurs côtés a été une expérience humaine et 
professionnelle très enrichissante.

\vspace{0.5cm}

Je remercie aussi \textbf{mon établissement de formation} et 
\textbf{mes enseignants} pour la qualité de la formation dispensée 
tout au long de ma licence, qui m'a fourni les bases théoriques 
et pratiques nécessaires pour mener à bien ce stage.

\vspace{0.5cm}

Enfin, j'adresse mes remerciements les plus sincères à 
\textbf{ma famille} pour son soutien indéfectible, ses encouragements 
constants et sa confiance en mes capacités tout au long de mon 
parcours académique et professionnel.

\vspace{1cm}

