\chapter{Test et résultats}

\section{Introduction}
Afin de garantir la qualité et le bon fonctionnement du parcours de 
réclamation développé, une phase de tests a été réalisée tout au long 
du projet. Au sein de Bewize, les tests sont réalisés selon deux 
approches complémentaires : les tests fonctionnels manuels et les 
tests automatisés.

%==========================================================
\section{Stratégie de test chez Bewize}
%==========================================================

Les tests automatisés sont mis en place à l'aide de l'outil Maestro, 
qui permet d'automatiser les scénarios utilisateurs et de vérifier 
automatiquement le bon fonctionnement de l'application après chaque 
évolution. Cependant, en raison des contraintes de temps du stage, 
cette partie n'a pas été directement couverte dans le cadre des 
missions confiées et a été prise en charge par un autre membre de 
l'équipe de développement.

%==========================================================
\section{Tests fonctionnels manuels}
%==========================================================

La participation aux tests s'est concentrée principalement sur les 
tests fonctionnels manuels réalisés sur l'environnement de développement. 
Ces tests consistaient à vérifier le comportement du parcours de 
réclamation en reproduisant les différents scénarios d'utilisation 
prévus par les utilisateurs.

\subsection{Déroulement des tests}
Lors des vérifications, les anomalies et dysfonctionnements identifiés 
étaient remontés au Product Manager. Après analyse et priorisation 
des besoins, les corrections étaient intégrées dans les cycles de 
développement suivants afin d'améliorer progressivement la qualité 
de la solution.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Scénarios de tests fonctionnels manuels réalisés}
\label{tab:tests_manuels}
\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
\begin{tabular}{|c|p{5cm}|p{4cm}|p{2cm}|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Scénario testé} & \textbf{Résultat attendu} & 
\textbf{Statut} \\
\hline
TF01 & Envoi d'une réclamation depuis la WebView & 
Confirmation affichée & Conforme \\
\hline
TF02 & Soumission avec champs vides & 
Messages d'erreur affichés & Conforme \\
\hline
TF03 & Consultation des retours dans le dashboard & 
Liste affichée correctement & Conforme \\
\hline
TF04 & Filtrage par type et statut & 
Résultats filtrés correctement & Conforme \\
\hline
TF05 & Changement de statut d'une réclamation & 
Statut mis à jour & Conforme \\
\hline
TF06 & Affichage du formulaire WebView sur mobile & 
Formulaire fonctionnel & Conforme \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Le tableau \ref{tab:tests_manuels} présente les six scénarios de tests 
fonctionnels manuels réalisés sur l'environnement de développement. 
Ces tests couvrent les principales fonctionnalités du parcours de 
réclamation, depuis l'envoi du formulaire WebView jusqu'à la 
consultation et le traitement dans le dashboard monitor.

%==========================================================
\section{Conclusion}
%==========================================================

Cette démarche de tests fonctionnels manuels a permis de valider 
les fonctionnalités développées, d'identifier les points d'amélioration 
et de garantir une expérience utilisateur conforme aux objectifs 
du projet. Les anomalies identifiées ont été remontées au Product 
Manager et corrigées dans les cycles de développement suivants, 
contribuant ainsi à améliorer progressivement la qualité globale 
de la solution Bewize.
